# Сборщик мусора (Garbage Collector)

С помощью оператора `new` мы создаем объекты, т.е. выделяем под них память. Но очистить память просто так мы не можем. Если это объект [типа значения](value-reference-types.md#Value-types"), то память будет выделена в [стеке](memory-management.md#Stack) и она освободится сразу после выхода из метода. Но если же это объект [ссылочного типа](value-reference-types.md#Reference-types") то память будет выделена в [управляемой куче](memory-management.md#Heap). Здесь памятью управляет специальный механизм, который называется сборщиком мусора (Garbage Collector или GC).

Преимущества GC:
* Разработчикам не нужно освобождать память вручную.
* Эффективно распределяет память для объектов в управляемой куче.
* GC уничтожает объекты, которые больше не используются, очищает их память и сохраняет ее доступной для следующих распределений. 
* Обеспечивает безопасность памяти. То есть гарантирует, что объект не может использовать память, выделенную для другого объекта.

Объект считается живым, пока он "достижим" из приложения. Если на объект не осталось ссылок, он подлежит уничтожению. Достижимость объектов проверяется путем анализа графа объектов. Обход графа начинается с некоторых начальных точек, которые называют корнями (GC root). До тех объектов, до которых GC смог дотянуться, эти объекты остаются. До которых не смог - удаляются. Примеров GC root:
* [Фрейм стека](memory-management.md#Stack): все ссылки, которые находятся на стеке, являются корнями для графа объектов.
* Статические поля (существуют всегда, даже когда нет экземпляров типа).
* Экземпляры класса `GCHandle`. Вручную созданные дескрипторы для объектов. С помощью них можно управлять перемещением объектов во время сборки мусора.
* freachable-очередь (сюда складываются объекты, требующие [финализации](#Финализаторы)).

Освобождение памяти GC недетерминированное: мы не можем точно сказать, когда именно будет освобождена память. Решение освобождать память инициирует сам GC, анализируя работу программу.

## Процесс сборки мусора

* Перед запуском GC все управляемые потоки замораживаются, кроме потока запустившего GC.
* Этап маркировки: обход через GC root графа объектов и поиск всех используемых и неиспользуемых объектов. Гарантируется, что циклические ссылки не приведут к бесконечной рекурсии.
* Проверка наличия [финализаторов](#Финализаторы) в каждом недоступном объекте. Любой недоступный объект, требующий финализации, помещается в специальную freachable-очередь.
* Освобождение памяти, выделенной остальным не требующим [финализации](#Финализаторы) объектам, путем перемещения доступных объектов в нижнюю часть кучи, дефрагментируя тем самым кучу и высвобождая память на ее вершине. Когда сборщик мусора перемещает доступный объект, он также обновляет все ссылки на него.
* Возобновление работы всех замороженных потоков.
* [Финализация](#Финализаторы) недоступных объектов (тех, что находятся в freachable-очереди), запуская в собственном потоке метод `object.Finalize()`.

[Куча больших объектов (LOH)](memory-management.md#LOH) обычно не подлежит дефрагментации, так как это влечет большие накладные расходы. Она сжимается только при острой нехватке памяти в системе уже в самых крайних случаях.

![](_attachments/20231113013316.png)
## Поколения

Алгоритм сборки мусора учитывает следующее:

- Уплотнять память для части управляемой кучи быстрее, чем для всей кучи.
- Новые объекты имеют более короткое время существования, а старые объекты — более длительные.
- Новые объекты теснее связаны друг с другом, и приложение обращается к ним приблизительно в одно и то же время.

Сборка мусора в основном сводится к уничтожению короткоживущих объектов с небольшим временем жизни. Для оптимизации производительности GC управляемая куча делится на три поколения: 0, 1 и 2. Так как сжать часть управляемой кучи быстрее, чем всю кучу, эта схема позволяет сборщику мусора освобождать память в определенном поколении, а не для всей кучи при каждой сборке мусора. Для переживших сборку мусора объектов поколение увеличивается на 1.

* **Поколение 0**: самые молодые и короткоживущие объекты. Сборка мусора чаще всего происходит именно здесь. Сюда попадают практически все вновь созданные объекты. Однако, если это большой объект, он помещается в [кучу больших объектов](memory-management.md#LOH), и попадает сразу в поколение 2. Сборка мусора только в поколении 0 зачастую освобождает достаточно памяти для того, чтобы приложение могло и дальше создавать новые объекты. Все пережившие сборку мусора объекты 0 поколения попадают в поколение 1, то есть после сборки объектов 0 поколения не остаётся.
* **Поколение 1**: содержит короткоживущие объекты и служит буфером между короткоживущими и долгоживущими объектами. Выжившие после очередной сборки мусора объекты 1 поколения попадают в поколение 2.
* **Поколение 2**: содержит долгоживущие объекты, пример - какое-нибудь статическое поле или объект singleton. Объекты остаются в поколении 2 до тех пор, пока не будут уничтожены сборщиком мусора.

Рекомендуемое соотношение объектов в поколениях: объектов 0 поколения должно быть в 10 раз больше ,чем объектов 1 поколения, и объектов 1 поколения в 10 раз больше, чем объектов 2 поколения.
## Условия для сборки мусора

Сборка мусора возникает при выполнении одного из следующих условий:

- Недостаточно физической памяти в системе. Размер памяти определяется уведомлением о нехватке памяти от операционной системы или нехватке памяти, указанной хостом.
- Превышение допустимого порога памяти объектов по поколения: Этот порог непрерывно корректируется во время выполнения процесса. (Например, когда объектов 0 поколения стало больше, чем x байт)
- Вызывается метод [GC.Collect](https://learn.microsoft.com/ru-ru/dotnet/api/system.gc.collect). Почти во всех случаях не нужно вызывать этот метод, так как сборщик мусора работает непрерывно. Этот метод в основном используется для уникальных ситуаций и тестирования.

## Режимы GC

Режим рабочей станции - для клиентских приложений, где важно чтобы главный поток приложения не зависал

Режим сервера - для серверных приложений, которым важно высокая быстродействие

## Управляемые и неуправляемые ресурсы

*Управляемые ресурсы* - объекты управляемой кучи, которыми может управлять GC.
*Неуправляемые ресурсы* - всё, что пришло от операционной системы. То, чем GC не может управлять: сетевые подключения, дескрипторы файлов, подключения к БД и т.д. 

### Интерфейс `IDisposable`

Для неуправляемых ресурсов необходима явная очистка. Для классов, инкапсулирующих неуправляемые ресурсы, рекомендуется предоставить специальный код для ручной очистки этих ресурсов. Это рекомендуется делать через интерфейс `IDisposable`.

Он не освобождает память и со сборкой мусора никак не связан. Это просто контракт, который говорит, что если объект больше не нужен, можешь вызвать `Dispose` и освободить неуправляемые сборщиком мусора ресурсы.  Для классов, реализующих `IDisposable` можно использовать инструкцию `using`, которая гарантированно вызовет метод `Dispose` даже если произойдёт ошибка внутри блока:

```csharp
using (var fs = new FileStream("D:/test.txt", FileMode.Open))
{
	/**/
}
```
разворачивается в что-то подобное
```csharp
var fs = new FileStream("D:/test.txt", FileMode.Open);
try
{
	/**/
}
finally
{
	fs?.Dispose();
}
```

### Финализаторы

Конструктор класса не выделяет память под объект и не создаёт объект (память выделяет оператор `new`), он просто выполняет некоторые инструкции (в основном, инициализацию переменных) перед созданием объекта.

Финализатор не удаляет объект и тем более не освобождает память, занятую объектом (это делает GC). Он, подобно конструктору, выполняет некоторые инструкции перед удалением объекта сборщиком мусора. Финализатор вызывается только GC через `Object.Finalize()`.

```csharp
public class Reader : IDisposable
{
	private Stream _stream;
	
	public Reader(Stream stream)
	{
		_stream = stream;
	}
	
	~Reader()
	{
		Console.WriteLine("Finalized!");
	}
	/*
	Компилятор преобразует это в 
	protected override void Finalize()
	{
		try
		{
			Console.WriteLine("Finalized!");
		}
		finally
		{
			base.Finalize();
		}
	}
	
	...
	*/
}
```

Т.к. мы не знаем когда будет инициирована сборка мусора, мы не можем достоверно сказать, когда будет вызван финализатор.

По умолчанию все объекты "требуют финализации". Это свойство по дефолту `true` у любого объекта. Однако это можно изменить, вызвав

```csharp
/*...*/
GC.SuppressFinalize(obj);
/*...*/
```

Использование финализаторов даёт накладные расходы на уничтожение объектов. Если объект подлежит удалению и у него определен финализатор, то объект не будет удалён сразу, а будет помещен в специальную очередь (freachable-очередь). 
Из этого вытекает интересный нюанс: объекты, которые подлежат финализации и у которых есть финализатор не могут быть удалены за одну итерацию GC.

Финализаторы необходимо использовать в связке с `IDisposable` для очистки неуправляемых ресурсов для случая, если вдруг по какой-то причине метод `Dispose` не был вызван.

```csharp
public class Reader : IDisposable
{
	private Stream _stream;
	
	public Reader(Stream stream)
	{
		_stream = stream;
	}
	
	~Reader()
	{
		Dispose(false);
	}

	public bool IsDisposed { get; private set; }

	protected virtual void Dispose(bool disposing)
	{
		if (disposing)
		{
			//очистить управляемые ресурсы
			//для финализатора пропускаем, объекты вымрут сами
		}
		// очистить неуправляемые ресурсы
	}

	public void Dispose()
	{
		if (!IsDisposed)
		{
			Dispose(true);
			GC.SuppressFinalize(this);
			IsDisposed = true;
		}
	}
}
```
